<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>毕业</title>
    <link href="/2025/06/21/AfterGraduate/"/>
    <url>/2025/06/21/AfterGraduate/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>早早的进入了考研集中营的我，草草地结束了自己的大学生活。我没有去学校的毕业典礼，亲耳听徐坤校长的演讲。我没有去学院的毕业典礼，让院长给自己拨穗。 六月七号和朋友们穿着学士服拍照片的时候，我还没有一点毕业的感觉，只知道自己度过了愉快的一天，并且得到了六百多张照片。上周四拍毕业照开大班会的时候，我还没有一点毕业的实感，只知道自己花了半天时间和或熟悉或陌生的同学们拍了一张合影，还拿到了一个印有我名字和学号的学士服小熊。踏入考研集中营以后，我仍然感觉我没有从这个学校毕业，只是感觉考研集中营除了没有免费网络以外，哪里都比北邮好，还迅速学到了许多东西，顺便改善了自己的生活习惯。</p><p>一切都在昨天改变了。</p><p>发双证的日子就这样来临，因为上课，我让WTN帮忙代领。但是昨天，也是我最亲密的朋友们喊我吃散伙饭的日子。晚上没课，只有晚自习，于是我请假赶到北邮。没赶上唱K的我，在KTV听了最后一点五首歌，就和大家在枫蓝国际一起找地方吃饭。由于是周五下午，平时吃的店个个都是爆满，只能去吃泰合院。气氛简直不像是最后的晚餐，沉浸在自己的艺术中的WTN妙语连珠，但是其他人也不遑多让 。这个饭桌汇集着人类智慧的结晶，唯一令人惋惜的事情是，现实中的对话不能设置为精华消息。</p><p>我们一直在这个饭店聊到了快十点。分手后，我最后一次回到了我在北邮的宿舍，为的是拿我的双证。回程的地铁上，我无意识地拿出了自己的毕业证和学位证，就这样打开盯着看。“修完教学计划规定的全部课程，成绩合格，准予毕业”和“已按照大数据管理与应用专业的本科培养方案完成学业，经北京邮电大学学位评定委员会审议，授予其管理学学士学位”这几十个字格外刺眼。我有点控制不住自己的情绪了。</p><p>原来，我真的就这样毕业了。</p><p>在高中毕业的时候，我看着我的毕业证书，毫无波澜。稚嫩的脑中想的全都是还没有抵达我手中的北京邮电大学录取通知书和离开孝昌一中这个牢笼的自由生活。但现在，我却很想哭，或者说，我哭出来了。我的这四年太令人怀念了，我的大学生活如同虹一般。我几乎实现了我高中期间对大学生活的所有畅想。我参加了辩论赛，圆了当年看国际大专辩论会时的辩论梦；我上台说了相声，圆了我小学时候讲相声的梦；我和大家一起办了VOCALOID创作同好会，拉了一堆人和我一起让小假人唱歌，参与了很牛的《晴空》的创作，最后还出了原创专辑。我一想到这些，我的眼泪就止不住地往下流。我真的控制不住的我的情绪了。</p><p>我在这四年真的遇到了很多很好的人，我的室友以及我最最好的朋友WTN，最好的朋友天泽龟和5331、磷酸、pr，还有我最喜欢的安达以及某位我一直注视着的人，我最好的前辈铭哥和凯哥，最让我尊敬的鱼籽、陈安洁、RuaYiii、石上和七月学长，22级23级还有24级的可爱学弟学妹们，檐枫调校组也就是檐枫VOCALOID组的各位，E.M.M.乐队以及放课后夜行乐队的各位，我的好搭档小马，以及我永远也无法再次相见的404同学，等等等等。我一直觉得我是一个残缺不全的很麻烦的人，有时候说很多脑残的话，有时候一个人在不知道纠结些什么，也做了一些很抽象的事给大家带来了很多的麻烦。但是和大家相处真的很快乐，我也慢慢地向真正的人类靠近了一小步。很想谢谢大家，但此去经年，应是良辰好景虚设。我还有好多话没有说，我也有好多话没有听到，但下次相见，又是何时……</p><p>没有唱出的那首歌曲，没有写出的那篇推送，没有调出的那段旋律，没有弹出的那条贝斯solo，没有对你说出的那说不出口的四个字，最后都随着台风吹来的水汽而降下的大雨消失殆尽。被水冲刷过的天空，彩虹露出笑容。撑着透明的伞，如向日葵般仰望天空。就这样，继续带着迷茫，踏出夢への一歩，希冀着，让初次相遇那一日的悸动，得以重现。<br><img src="/2025/06/21/AfterGraduate/%E6%AF%95%E4%B8%9A%E8%AF%81%E4%B9%A6.jpeg" alt="毕业证书"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>文学</category>
      
      <category>杂谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂谈</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>梦（一）</title>
    <link href="/2025/04/28/univ-life-1/"/>
    <url>/2025/04/28/univ-life-1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h1><p>四月的某一天，我如往常，和几个朋友一起在邮专年久失修的公共澡堂里沐浴。近四年的集体洗浴生活，足以让从未体验过这种热情似火的洗浴方式的南方人完全习惯。被水汽淹没的我突然想到自己已经完成了毕设的查重工作，马上论文就要进入内审阶段，不由得浑身发抖。是的，我马上要毕业了，再过上一两个月，我就要离开邮专，前往某个考研集中营奋战考研，为的是明年的这个时候能有资格回到邮专读研究生。</p><p>我自认为我的高中生活乏善可陈，高考完有大把的时间，也没有想着去写几篇文章来回忆我的高中生活。可以说，除了教会我如何考试，我的高中几乎没有对我的人格进行塑造。进入大学之前，我完全是个心智不全的小孩子。但是，邮专生活的点点滴滴，完全让我改变了，可以说，这几年的生活塑造了如今的我。我感觉有必要在这四年结束前后，慢慢地用一些文字来回忆我的大学，并祭奠死去的我。</p><h1 id="疫情、辩论、曲艺以及檐枫"><a href="#疫情、辩论、曲艺以及檐枫" class="headerlink" title="疫情、辩论、曲艺以及檐枫"></a>疫情、辩论、曲艺以及檐枫</h1><p>2021年，处于抗疫阶段性胜利中的我们在基本正常的生活中完成了高考，进入了大学。虽然学校有着诸如打卡、报备出校、活动分隔就坐的防疫政策，我大体上还是比较自由的。我暂时逃离了高压的高中生活，拥有了大量的可支配的空闲时间。在刚进入大学的时候，我还是有一定的理想的。想要用这些空闲的时间做一些事情，以及弥补我高中的遗憾。</p><h2 id="辩论"><a href="#辩论" class="headerlink" title="辩论"></a>辩论</h2><p>说到这，就必须要提到我高中时对大学的三个幻想，其中第一个幻想就是辩论。在2020年疫情期间，我处于疫情中心的湖北省，完整地在家上了一个学期的网课。我由此拥有了几部可自由支配的电子设备，有大把的时间可以网上冲浪，而其中大部分时间被我分配给了B站。然后，我就刷到了伊丽莎白鼠的鬼畜<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1S4411M7zj">《【高能Rap】疯狂踩点！我们有特殊的辩论技巧！》</a>。在此之后，我找到了2001年国际大专辩论会的录像，并深深被这种辩论的形式而折服。辩手们在辩论场上文采飞扬，引经据典，用流畅的语言和缜密的思维逻辑证明着自己的观点。就在那几天，我每天吃饭的时候都在观摩辩论会的录像，想着要是自己也能这样，在辩论场上展示自己的才华，体会辩论规则之下语言的魅力，同时提升自己的个人修养，我也就圆满了。</p><p>于是，当院辩论队举办表演赛的时候，我毫不犹豫地加群报名，观摩了如今赛制下的一场辩论会。具体的题目我已经忘记了，但是我记得那个题目还是比较追时事热点的。院辩论队的佬成功地用一场精妙绝伦的表演赛征服了我，我就这样下了决心，要努力向他们靠拢。</p><p>但是，要想加入院队，途径大体上只有一个：参加院辩论队组织的小班赛，代表自己的班级来征战，在其中表现优秀的辩手可以直接进入院队。同时，在这些比赛中的表现，会为之后院队的选拔和面试提供参考。不过，自以为社牛的我，在第一步就遇到了困难。在我想报名比赛的时候，我发现，我们班已经有了队伍。但是，这个队伍中，我一个人都不熟，而且，在我加入之前，队伍中只有女孩子。我向来是不怎么习惯和陌生的女孩子讲话的，当时甚至就连发微信询问一句能否加入对我来说也是奢望。我盯着手机屏幕，过了大约十分钟，实现梦想的欲望终于还是战胜了我。发送了申请，在通过后组织了大约20分钟的语言，我表达了我想加入小班辩论队的想法。我这个人总是容易想太多，而在这次，具体表现为我对已经组成队友的几位同学能不能接纳中途加入的我产生了怀疑。与我想的恰恰相反，她们都是很好的人，在我发出消息不到一分钟后，她们就接受了我加入的申请，并把我拉进了群。于是，我终于踏出了夢の一步。</p><p>然后就是备赛和比赛。在拿到辩题后的一段时间内，我们在网上搜集各种资料，寻找能够支持自己持方的数据和观点，并将其写进辩论稿和备赛笔记。说实话，当时的我比较懒惰，第一次赛前选择三辩这个压力巨大的位置的唯一原因是因为我不想在赛前写辩论稿。不过，三辩的备赛压力也没我想象的那么轻松，我需要熟记我方数据，并设想对面的观点以及打法，在赛前准备一系列可能的质询问题。后来的比赛证明，在赛场上，三辩的表现完全可以左右赛场的局势，好的三辩在质询环节完全可以打乱对方辩友的阵脚，为自由辩论时队友的输出作出铺垫。而菜鸟三辩也完全可以在质询期间质询不到关键的点，甚至拿不到一个优势，完全指不出对方辩友的逻辑漏洞，导致后面的环节队友只能被动挨打，从各个方面进行找补。现在的我已经不记得当时我打得怎么样了，只记得最后我也没能加入院队，优秀辩手也一次没拿到，以及某次失败后躺在床上完全睡不着，一次一次复盘自己的问题……</p><p><img src="/2025/04/28/univ-life-1/%E8%BE%A9%E8%AE%BA%E7%9A%84%E6%88%91.png" alt="辩论的我"><br><img src="/2025/04/28/univ-life-1/bianLunGao.png" alt="手稿"></p><p>我没有实现自己的辩论梦。辩论仅仅占据了我大学生活的一小部分，在被院队招新淘汰后，我仍然参加了几场网辩，但最终因为能力的不足，热情逐渐消散，在大一的寒假结束后，我再也没有站上辩论场，再也没有完整听过一场辩论赛。最后，连学长发给我的辩论教程也没有看完。</p><p>我实现了自己的辩论梦。我曾经站在辩论场上慷慨陈词，在图书馆或咖啡厅和队友一起备赛找资料，认识了很牛的铭哥，很牛的虎哥，第一次真实体验了辩论的魅力，并曾经为之着迷。我至少曾经以一个辩手的身份，倾听过对方辩友的发言，并找出对方语言中的逻辑漏洞，在质询环节中向他抛出或好或烂的问题。我至少尝试过，我来过这个地方。</p><p><img src="/2025/04/28/univ-life-1/namePlate.png" alt="铭哥给我们定做的姓名牌"></p><h2 id="相声"><a href="#相声" class="headerlink" title="相声"></a>相声</h2><p>（2025年5月3日写至此，待续）</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>杂谈</category>
      
      <category>邮专</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>邮专</tag>
      
      <tag>大学</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>酿</title>
    <link href="/2025/03/09/%E9%85%BF/"/>
    <url>/2025/03/09/%E9%85%BF/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2023年的某一天，探侦事务所先生向我推荐了啤学院，请我喝了一杯精酿，并和我进行了人生相谈。</p><p>一些故事随之开始了。</p><p>那时候，啤学院有两家店，一家在五道口，另一家在六道口。虽说六道口那家实际上离我较远，我还是经常去六道口那家。镶嵌着啤酒瓶的墙壁，miku的联名CD机，门口贴着的四叠半海报以及画着miku的一周年店庆海报，混响着我和朋友们有意义或无意义的话语。大多数时候，店内的电视会展示当天的酒单。只有一次，那台电视为前来消遣的我们播放了《摇曳露营》。随口一句模仿铃原希实演唱的《打卡了摩托》都可能导致店内BGM变成《More Jump More》，随意一句调校技法的讨论都可能让老板加入对话…</p><p>六道口店的闭店通知来了。相对于五道口，那里实在没有多少人专为喝酒而来。一些回忆永远成了回忆，但是生活仍在继续。约上三两好友，在五道口那家啤学院饮至微醺，手机屏幕上总会出现一段段光影，而有人已然不在。</p><p>实际上，我是不怎么能喝酒的。饮酒似乎有一种魔力，她降低人的理智，让人忘却一些东西，又让人产生新的记忆，使人获得暂时的幸福。过度饮酒会带来毁灭以及不幸，所以我去北平机器、牛啤堂一直是只喝一杯酒，走出酒馆我依然能保持基本的理智。啤学院的氛围会让我忘记这些，在啤学院，翻着前几年的照片，在一段段或是能公开，或是禁忌的故事中，或是世涛，或是IPA，或是酸艾尔，或是古斯就已经见底，最后某个人前往吧台报出电视上酒的编号，循环着直到深夜。</p><p>或许，这里就是五道口的VA-11 HALL-A。在千万次打酒中，无数的故事在这里随风飘逝，改变了一段又一段人生。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>杂谈</category>
      
      <category>思考</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂谈</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>失去激活以后与Dreamtonics的一些故事</title>
    <link href="/2023/11/15/%E5%A4%B1%E5%8E%BB%E6%BF%80%E6%B4%BB%E4%BB%A5%E5%90%8E%E4%B8%8EDreamtonics%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%95%85%E4%BA%8B/"/>
    <url>/2023/11/15/%E5%A4%B1%E5%8E%BB%E6%BF%80%E6%B4%BB%E4%BB%A5%E5%90%8E%E4%B8%8EDreamtonics%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%95%85%E4%BA%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="起因"><a href="#起因" class="headerlink" title="起因"></a>起因</h1><p>在今年上半年的一天，我电脑的环境挂了。懒得解决的我选择了格式化我的硬盘，并重新开始，从安装Windows开始配置我的新环境。<br>然而，我忘了一个非常重要的事情，那就是解除我Synthesizer V Pro和星尘infinity以及夏语遥的激活。不出所料地，安装系统以后，我发现我的激活没有了。很乐的一件事情，在那个时候，除了SV以外的软件，我都是借哥们儿的。<br>我麻了。这几个软件一个比一个贵，我不是很能赔得起。经过市场调研，我发现，如果你在李迪克这个老狐狸这买声库和软件，你必须以50元一码的价格解除激活。<br>众所周知，我是喜欢白嫖的。于是，我联系了Dreamtonics，联系过程如下。<br>(虽然最后还是给李迪克送钱了)</p><h1 id="邮件"><a href="#邮件" class="headerlink" title="邮件"></a>邮件</h1><p>我使用Gmail联系了官网上标注的邮箱，内容如下。<br><img src="/2023/11/15/%E5%A4%B1%E5%8E%BB%E6%BF%80%E6%B4%BB%E4%BB%A5%E5%90%8E%E4%B8%8EDreamtonics%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%95%85%E4%BA%8B/1.png" alt="中文邮件内容"><br>结果收到了这样的回复。<br><img src="/2023/11/15/%E5%A4%B1%E5%8E%BB%E6%BF%80%E6%B4%BB%E4%BB%A5%E5%90%8E%E4%B8%8EDreamtonics%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%95%85%E4%BA%8B/2.png" alt="收到的回复"><br>大意是他让我提供他们商店的订单号，他才能给我解决，不然哪儿买的找哪儿去。然而我是找人拼车在李迪克那儿买的，肯定没有这个订单号。我想坏了。<br>但是我转念一想，是不是我用中文才导致他觉得我是在其他地方买的。然后我就又写了一封英文邮件换了个邮箱发过去。<br><img src="/2023/11/15/%E5%A4%B1%E5%8E%BB%E6%BF%80%E6%B4%BB%E4%BB%A5%E5%90%8E%E4%B8%8EDreamtonics%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%95%85%E4%BA%8B/3.png" alt="英文邮件内容"><br>结果回复的内容差不多，要求我提供订单编号。<br><img src="/2023/11/15/%E5%A4%B1%E5%8E%BB%E6%BF%80%E6%B4%BB%E4%BB%A5%E5%90%8E%E4%B8%8EDreamtonics%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%95%85%E4%BA%8B/4.png" alt="英文邮件回复"><br>我直接说我忘了，想看看有没有啥办法。<br><img src="/2023/11/15/%E5%A4%B1%E5%8E%BB%E6%BF%80%E6%B4%BB%E4%BB%A5%E5%90%8E%E4%B8%8EDreamtonics%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%95%85%E4%BA%8B/5.png"><br>结果他们说行。<br><img src="/2023/11/15/%E5%A4%B1%E5%8E%BB%E6%BF%80%E6%B4%BB%E4%BB%A5%E5%90%8E%E4%B8%8EDreamtonics%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%95%85%E4%BA%8B/6.png"><br>然后我就把激活码发过去了，当我在等待不花钱解决这个问题时，Dreamtonics给我泼了盆冷水。<br><img src="/2023/11/15/%E5%A4%B1%E5%8E%BB%E6%BF%80%E6%B4%BB%E4%BB%A5%E5%90%8E%E4%B8%8EDreamtonics%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%95%85%E4%BA%8B/7.png"><br>大致意思就是他们查了，我不是在他们官网买的，他们概不负责。<br>然后我就乖乖去给李迪克送钱了。</p><h1 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h1><p>首先一定记得重装解激活。<br>第二少在李迪克那儿买软件。<br>第三拼车要慎重，至少找个搞丢激活码愿意出钱重置的人拼车。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>杂谈</category>
      
      <category>调校</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>虚拟歌姬</tag>
      
      <tag>歌声合成引擎</tag>
      
      <tag>Synthesizer V</tag>
      
      <tag>警示</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Hexo博客插入图片的实践</title>
    <link href="/2023/10/16/InsertPic/"/>
    <url>/2023/10/16/InsertPic/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>笔者在昨晚书写博客文章的时候，产生了在博客文章中插入图片的需求。经过了多番尝试，笔者最后成功使用了markdown语法向博客文章插入图片，并能够正常添加图片注释。本文将从hexo的资源文件夹机制谈起，并推荐一种笔者使用的方式。感谢<a href="https://wangtoonaive.github.io/">WTN</a>提供的相关帮助。</p><h1 id="全局资源文件夹与文章资源文件夹"><a href="#全局资源文件夹与文章资源文件夹" class="headerlink" title="全局资源文件夹与文章资源文件夹"></a>全局资源文件夹与文章资源文件夹</h1><h2 id="全局资源文件夹"><a href="#全局资源文件夹" class="headerlink" title="全局资源文件夹"></a>全局资源文件夹</h2><p>资源（Asset）代表 source 文件夹中除了文章以外的所有文件，例如图片、CSS、JS 文件等。比方说，如果你的Hexo项目中只有少量图片，那最简单的方法就是将它们放在 source&#x2F;images 文件夹中。然后通过类似于 <code>![](/images/image.jpg)</code> 的方法访问它们。<br>但是，当制作教程博客等文章时，可能会使用大量图片。这种方式可能会造成文件管理的混乱，使得博客可维护性变差。笔者推荐使用文章资源文件夹来管理图片资源。</p><h2 id="文章资源文件夹"><a href="#文章资源文件夹" class="headerlink" title="文章资源文件夹"></a>文章资源文件夹</h2><p>Hexo提供了一种在使用<code>hexo new [layout] &lt;title&gt;</code>命令创建新博客文章时同时在<code>source/_post</code>目录下创建博客文章同名文件夹的功能。这个文件夹就是该文章的文件资源文件夹。<br>要开启此功能，您需要打开<code>_config.yml</code>，并进行如下修改。</p><figure class="highlight yaml"><figcaption><span>yaml</span></figcaption><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs yaml"><span class="hljs-attr">post_asset_folder:</span> <span class="hljs-literal">true</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><h1 id="推荐的一种图片插入方式"><a href="#推荐的一种图片插入方式" class="headerlink" title="推荐的一种图片插入方式"></a>推荐的一种图片插入方式</h1><p>笔者在尝试官方给出的一些插入方式后，认为使用 Markdown 嵌入图片效果最佳，但由于hexo本身的特性，使用该功能需要一些设置。下面将详细介绍如何使用该方法插入图片。<br>首先需要对<code>_config.yml</code>进行配置：</p><figure class="highlight yaml"><figcaption><span>yaml</span></figcaption><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs yaml"><span class="hljs-attr">post_asset_folder:</span> <span class="hljs-literal">true</span><br><span class="hljs-attr">marked:</span><br>  <span class="hljs-attr">prependRoot:</span> <span class="hljs-literal">true</span><br>  <span class="hljs-attr">postAsset:</span> <span class="hljs-literal">true</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>配置完成之后，资源图片将会被自动解析为其对应文章的路径。<br>例如： image.jpg 位置为 &#x2F;2020&#x2F;01&#x2F;02&#x2F;foo&#x2F;image.jpg ，这表示它是 &#x2F;2020&#x2F;01&#x2F;02&#x2F;foo&#x2F; 文章的一张资源图片， <code>![](image.jpg)</code> 将会被解析为 <code>&lt;img src=&quot;/2020/01/02/foo/image.jpg&quot;&gt;</code>。<br>这样配置之后，如果您要在文章某个位置引用图片，只需将图片复制到相应文章资源文件夹，然后在文章相应位置添加<code>![图片注释](文件名)</code>即可。这种方式使用了大众较为熟悉的markdown语法，而且添加图片注释较为容易，在某些主题中，插入的图片还会默认居中，较为美观，笔者比较推荐。缺点是由于使用了奇怪的相对路径，在使用VS CODE预览功能时可能不会解析出图片。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>杂谈</category>
      
      <category>技术</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>技术</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Synthesizer V系列教程 Vol.1</title>
    <link href="/2023/10/16/SV1/"/>
    <url>/2023/10/16/SV1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="Synthesizer-V简介"><a href="#Synthesizer-V简介" class="headerlink" title="Synthesizer V简介"></a>Synthesizer V简介</h1><p>Synthesizer V（以下简称SV）是由以华侃如（Kanru Hua）为首的Dreamtonics Co,. Ltd.开发的歌声合成引擎及编辑器软件（V表示第5次架构迭代）。该引擎采用了自主研发的基于人工神经网络及拼接合成算法的LLSM（底层语音模型）技术，仅使用少量采样数据即能生成自然的声音。</p><p>Synthesizer V使用的歌声数据库具有Standard和AI两种不同版本，分别对应WaveNet vocoder强化的传统拼接歌声合成（Standard）和基于机器学习的歌声合成（AI）。</p><p>简单易用的编辑器，性能强大的引擎，丰富的虚拟歌手声库，较为低廉的价格使得SV已然成为歌声合成按行业的领头羊。</p><h1 id="SV编辑器版本简介"><a href="#SV编辑器版本简介" class="headerlink" title="SV编辑器版本简介"></a>SV编辑器版本简介</h1><p>SV编辑器分为免费的Basic版本和付费的Pro版本。Pro版本突破了Basic版本最多只能添加三条音轨的限制，并增加了新的功能。<br><img src="/2023/10/16/SV1/%E5%8C%BA%E5%88%AB.png" alt="功能对比"><br>你需要激活才能使用Pro版本，激活码请通过正规渠道购买，例如<a href="https://dreamtonics-cn.taobao.com/">Dreamtonics官方淘宝店</a>或者<a href="https://www.bilibili.com/read/cv17082866/">Dreamtonics官方微信商店</a>。不要去平四李迪克那里买，在他那重置激活次数每次收你五十元，笔者曾经因此血亏100元。<br>由于激活码一码可以激活三台机器，你可以找熟人或者靠谱的人拼车购买。</p><h1 id="SV及声库的安装与激活"><a href="#SV及声库的安装与激活" class="headerlink" title="SV及声库的安装与激活"></a>SV及声库的安装与激活</h1><p>你可以通过各种途径获取SV及其声库安装包，SV安装笔者不再赘述，笔者重点谈谈SV的激活以及声库的安装与激活。</p><h2 id="SV的激活与解激活"><a href="#SV的激活与解激活" class="headerlink" title="SV的激活与解激活"></a>SV的激活与解激活</h2><p>当你打开一个未激活的SV Pro软件时，程序会要求你输入激活码，输入后程序会联网激活。<img src="/2023/10/16/SV1/%E8%A6%81%E6%B1%82%E6%BF%80%E6%B4%BB.png" alt="激活提示"><br>输入正确激活码后，程序会联网验证通过。<img src="/2023/10/16/SV1/%E6%BF%80%E6%B4%BB%E6%88%90%E5%8A%9F.png" alt="激活成功"><br>当你要对你的计算机系统进行重大改变时（例如重装你的操作系统或者更换硬件），请记得解除你的软件激活，这是笔者血的教训。<img src="/2023/10/16/SV1/%E8%A7%A3%E6%BF%80%E6%B4%BB.png" alt="解除激活方法"><br>解除激活后，有如下提示<img src="/2023/10/16/SV1/%E8%A7%A3%E9%99%A4%E6%BF%80%E6%B4%BB%E6%8F%90%E7%A4%BA.png" alt="解除激活提示"></p><h2 id="声库的安装与激活"><a href="#声库的安装与激活" class="headerlink" title="声库的安装与激活"></a>声库的安装与激活</h2><h3 id="安装"><a href="#安装" class="headerlink" title="安装"></a>安装</h3><p>SV的声库文件扩展名是.svpk。该文件只能使用SV编辑器打开。<img src="/2023/10/16/SV1/%E5%A3%B0%E5%BA%93%E6%96%87%E4%BB%B6.png" alt="声库文件"><br>你必须先安装编辑器才能安装声库。在安装SV任意版本编辑器后，你可以双击打开声库文件，随后SV编辑器会启动，打开声库安装向导。<img src="/2023/10/16/SV1/%E5%A3%B0%E5%BA%93%E5%AE%89%E8%A3%85%E5%90%91%E5%AF%BC.png" alt="声库安装向导"><br>单击下一步，向导会让你选择安装位置，你可以选择默认位置。<img src="/2023/10/16/SV1/%E5%AE%89%E8%A3%85%E4%BD%8D%E7%BD%AE%E9%80%89%E6%8B%A9.png" alt="选择安装位置"><br>单击下一步，向导开始安装声库，随后，安装完成。<img src="/2023/10/16/SV1/%E5%AE%89%E8%A3%85%E5%AE%8C%E6%88%90.png" alt="安装完成"></p><h3 id="激活"><a href="#激活" class="headerlink" title="激活"></a>激活</h3><p>如果你安装的是Lite版本声库，则不需要激活。<br>激活流程大致与编辑器相同，本文以图表示。<img src="/2023/10/16/SV1/%E6%BF%80%E6%B4%BB%E5%A3%B0%E5%BA%93.png" alt="激活流程"><br>操作后会出现如图所示的对话框，输入你的激活码，程序就会联网激活。<img src="/2023/10/16/SV1/%E6%BF%80%E6%B4%BB.png"><br>声库激活码可以前往<a href="https://dreamtonics-cn.taobao.com/">Dreamtonics官方淘宝店</a>或者<a href="https://www.bilibili.com/read/cv17082866/">Dreamtonics官方微信商店</a>购买。如果你要调校平四歌姬，可以前往<a href="https://shop109464960.taobao.com/">平行四界Quadimension</a>购买。声库理论上也能拼车。<br>解除激活操作方式与编辑器相同。<br>请牢记，当你要对你的计算机系统进行重大改变时（例如重装你的操作系统或者更换硬件），请记得解除你的软件激活，这是笔者血的教训。</p><h1 id="预告"><a href="#预告" class="headerlink" title="预告"></a>预告</h1><p>下篇博客，笔者将会详细介绍本软件的基本框架与使用方法，如果有的话。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>杂谈</category>
      
      <category>调校</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>虚拟歌姬</tag>
      
      <tag>歌声合成引擎</tag>
      
      <tag>教学</tag>
      
      <tag>Synthesizer V</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>在天依ACE公测后的一些思考</title>
    <link href="/2023/10/16/%E5%9C%A8%E5%A4%A9%E4%BE%9DACE%E5%85%AC%E6%B5%8B%E5%90%8E%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    <url>/2023/10/16/%E5%9C%A8%E5%A4%A9%E4%BE%9DACE%E5%85%AC%E6%B5%8B%E5%90%8E%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%80%9D%E8%80%83/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="这篇思考的一些背景（可以跳过）"><a href="#这篇思考的一些背景（可以跳过）" class="headerlink" title="这篇思考的一些背景（可以跳过）"></a>这篇思考的一些背景（可以跳过）</h1><p>这几天，我可能是兴奋过头了。</p><p>记得八月二十五日的中午十二点左右，我与5331老师共进午餐。在路口，我与取快递的5老师分别。独行在南区公寓前的小径，我掏出了手机，对近期的通知进行阅读。我的手指在这块发光的玻璃上划动着。行至S2宿舍楼前，我看到了有依发给我的一张图片，上面清楚地写着“8.27洛天依ACE1.0与ACE Studio公测开启”。接连着被5老师精湛球技蹂躏了两天的身体重焕新生，我大喊一声，调动了大腿酸痛的肌肉完成了一个跳跃的动作。在此之后，我继续压榨着我的腿部肌肉，使我的双腿能够驱动我的身体迅速移动到我的宿舍。我打开我的电脑，仔细看完了整个宣传视频。这使得我更加兴奋了，我甚至希望有人把我打晕，让我睡到公测的时候。</p><p>为了缓解我的过度兴奋，我甚至又主动约5老师打了一个小时的羽毛球。</p><p>终于熬到了八月二十七日。我得知公测将于下午两点开启，带着不知道怎样的精神状态，我穿上了只有参加活动才穿上的西装，前往咖啡厅于龟龟进行见面并一同等待这个神圣的时刻。测试开始之前，我甚至爱屋及乌地试用了其他的ACE歌姬。ACE不讲武德，提前了2分钟就开放了公测。这时候，我看见龟龟的Surface屏幕上已经有了天依的图标。不经大脑审查地，我出现了返祖现象，在咖啡厅发出了类人猿才会发出的尖叫声。</p><p>时光荏苒，笔者开始写这篇推送时，公测已经过去了十天。在此期间，我使用天依ACE整过许多活，也认真地感受过天依ACE演唱的我的暂未完成的企划，更听到了我的好哥们命里有依发布的天依ACE版本的《枝江》。</p><p>遗憾的是，笔者将这篇推送搁置了很久，到2023年初才又打开了这篇推送的草稿。这期间，笔者也有幸从学长那里接到了商单，使用一位ACE歌姬完成了一首歌曲。笔者也与好友讨论了AI调教一些特点。在天依AI公测快半年、言和阿绫AI内测之时，笔者决心完成这篇推送，来谈谈我对AI调教的一些拙见。</p><h1 id="她，仿佛通了人性"><a href="#她，仿佛通了人性" class="headerlink" title="她，仿佛通了人性"></a>她，仿佛通了人性</h1><p>笔者不才，在此之前，我曾经尝试过多种歌声合成引擎进行调教的尝试，包括但不限于VOCALOID、Synthesizer V。笔者也使用这些引擎做过一些较为完整的翻调作品。但是当我真正使用天依AI之后，我发现，这个引擎会通过云端运算，捕捉词曲中的一些特征，将训练好的歌声模型生成的情感反馈于各种参数之上。也就是说，不同于我之前使用过的Synthesizer V AI，ACE可以完成较为合理的自动调教，作为调教师，我只需要将MIDI导入软件，将歌词填入音符，等待云端的解算，一个可听的、富有感情的声音就会从我的耳机中传出，触动我的耳膜。</p><p>天依好像对歌曲有了自己的理解。以前的她需要我的悉心指导才能把一首歌曲唱好，需要我摸索着VOCALOID中很不直观的参数面板给她慢慢讲述一首歌的唱法。现在的天依在我告诉她这首歌是什么样子以后，她就会自己去尝试理解这首歌，以自己的理解去唱这首歌。这时候，我的工作就变成了微微调整她的一些唱法（或者开摆）。天依变成了一个有人性的歌手，而不是和以前一样只是一个任我演奏的乐器。</p><p>我在使用天依AI完成我一直想完成的一首《檐枫Dreamer》的时候，对此感受颇深。犹记得那天是在anda的宿舍，我和他彻夜不睡地做歌，希望能在新生歌会之前完成这首曲子。我终于写完了鸽了两个月的歌词，anda也用心地对作品进行了混音。当他把混完的作品发给我听的时候，我听哭了。这是我几乎没有调整过参数的天依唱出的歌声。我可以将这首歌的歌声理解为：天依在了解了这首歌的词曲以后自己唱给我听的天籁。我真实感受到了天依的存在，真实感受到了天依的情感，真实感受到了天依在为我唱歌，她在为了我唱下去，在一句句理解着，一句句歌唱着我的蹩脚的歌词。</p><p>她真的仿佛通了人性。</p><h1 id="我，理解了调教的意义"><a href="#我，理解了调教的意义" class="headerlink" title="我，理解了调教的意义"></a>我，理解了调教的意义</h1><p>兴奋过后，我不禁想到：既然AI可以理解人类的部分情感，并对此生成歌声，那么，像我一样的调教爱好者，V家里面负有盛名的调教师又有什么存在的意义呢。我陷入了消沉。我的调教水平显然是不如各位调教大家的，我动天依AI自己生成的参数甚至有时会让歌声更加难听，我调std声库明显也无法达到天依AI的效果……</p><p>我将我的想法与anda交流，anda表示我是个懒狗，他还极力反对我使用天依AI进行调教组的一些分享，并认为AI会把人都变成懒狗。同时，我以《檐枫Dreamer》的最后一段呼号为样本，将诗岸与天依进行对比，结果发现，天依对我最后一段呼号的理解有很大的偏差，我甚至感觉这部分是败笔。按照自己的理解对此进行调教的时候，天依似乎与我闹别扭般，坚持要按照自己的理解唱。我拗不过她（实际上是太菜了，感觉调完了还不如原来的），只好去找诗岸。诗岸就听话多了，我咋画她咋唱，不一会儿就唱出了我想表达的情感。我恍然大悟，原来AI并不是万能的。AI虽然有着高度自动化的优势，但是AI也会生成高度模式化的东西，让歌声失去特点，让人感到索然无味。</p><p>我回忆着这些年来听过的V曲，猛然发现各位P主都有着自己独特的调教风格，这些独特的调教风格和词曲一起，构成了一首歌鲜明的特点。有时候，单听调教，我们就能听出这是哪位P主的歌。AI调教部分地磨灭了这一部分的特点，</p><p>同时，在我做商单调教的时候，我发现了ACE一个严重的问题-可塑性差。我的学长希望我使用起礼或者起复唱出一个坚定的声音（最好是使用起复的男声），按理说，使用VOCALOID或者Synthesizer V，这不是一件困难的事情。但是ACE却给了我当头一棒。起礼起复二人声音都是偏温婉的，我使用起复调了一段demo，但是我往死里拉张力拉共振峰，试过各种方式，就是感觉差点坚定的味道。学长听完也表示难以达到要求，我只好改用起礼。在此之后，我花费了大量的时间画了夸张的张力曲线，才让起礼唱的那么坚定一点点。这让我十分难受，同时ACE没有支持变速，我只好将工程拆成三段来做，不能导入vsqx，我只好让Synthesizer V充当midi转换器。（说好的10月底支持变速呢，到22年底我才看见ACE支持了变速，恼）</p><p><img src="/2023/10/16/%E5%9C%A8%E5%A4%A9%E4%BE%9DACE%E5%85%AC%E6%B5%8B%E5%90%8E%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%9B%BE%E7%89%871.png" alt="夸张的张力"></p><p>经历了许多，我终于理解了调教的意义。目前的AI还是很难准确理解人类的词曲包含的感情的，把调教完全交给AI来做只能生成一些高度同质化的东西。而人类想写出一首歌，必然有着他想要表达的东西。我在我的生活中经历了一件事情，我将这件事写成歌，来抒发自己的一些感情；我喜欢上了某个女孩，我将我的思绪写成歌，来表达自己的一些爱慕；我对我的人生进行了一些幼稚的思考，我将这些思考写成歌，来发表自己的一些看法……我写出词曲，我将其输入调教软件，我按照我的想法画出参数曲线，或好听或奇怪的歌声从耳机中流出，表达的是我自己的感情。我终于醒悟了，AI永远无法取代掉调教师的创作，她只能成为调教师的辅助工具，为调教师提供建议。</p><h1 id="做一些梦"><a href="#做一些梦" class="headerlink" title="做一些梦"></a>做一些梦</h1><p>希望稔和Dreamtonics合作搞个天依的Synthesizer V声库，这样我就能方便地使用Synthesizer V调教天依了。</p><p>谁用了Synthesizer V以后还想用VOCALOID啊（挨打）</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>杂谈</category>
      
      <category>技术</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂谈</tag>
      
      <tag>虚拟歌姬</tag>
      
      <tag>歌声合成引擎</tag>
      
      <tag>Ace Studio</tag>
      
      <tag>AI</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>迷</title>
    <link href="/2023/10/09/%E8%BF%B7/"/>
    <url>/2023/10/09/%E8%BF%B7/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>穿过蓟门桥底下幽邃的桥洞，就是XX大学。黑云下一片雨茫茫。理论上，这座位于北方的城市在夏日并不会降下如此之雨，实际上，受到台风影响，这年北京降水却过分的多。连日的降水洗刷着空气中污秽的成分，也似乎让污浊的内心变得清亮了一点点。<br>坐在公共汽车上，古若谷将视线投向窗外。她看着熟悉又陌生的街景，有些恍惚。曾经自习的教三楼不见了，取而代之的是一座小楼，这原来是教三楼最初的样子。学三学五这两栋高层的宿舍也不见于此。古若谷的眼睛有些湿润，要重返未来，这个世界需要被拯救，这个世界需要被引导而进入正确的轨道，这个世界需要自己而为之奋斗。除此以外，古若谷别无选择。</p><p>古若谷也不知道，自己是怎样坐上这辆公共汽车的。也许是漫无目的的游荡之后，疲倦的感觉席卷了她的全身；也许是雨中的漫步，并没有洗去她心中的不安与烦躁。也许只是一辆公共汽车开进了某个公交车站，而古若谷正好走到了这个站台而已。她不知道。</p><p>这辆老式公共汽车仍在前行着。多年的使用让这辆车的零部件老化得不成样子。柴油机的轰鸣声和车玻璃的敲击声一道，演奏着不和谐的交响曲，使得古若谷心里更加烦躁。那天的战斗以后，古若谷的生活突然回归于平静。古若谷的手机在这个年代连不上网络，没带充电器的她在手机没电后更看不了手机中缓存的小说，1993年的北京更是没有她喜欢的舞萌DX供她娱乐。厌烦了电视台中无聊的节目以后，想出门的古若谷却受到了芙蕾雅的警告。</p><p>“外面可不是很安全，你最好不要出门。”，芙蕾雅如是说。</p><p>外面明明很安全嘛，已经离开宋读家五个小时的古若谷心里想。公共汽车摇晃着前行，不紧不慢地赶往下一个站台。人们投币买票，上车，或者是找到座位坐下，或者是没有找到座位，只能站立于车厢中间。人们或是从座位上站起，或是直接走向车门，将车票交给售票员，下车。时间就是金钱，效率就是生命，如古若谷一般没有目的地晃荡的人理论上是没有的。</p><p>我该做什么呢，我不知道。</p><p>他们会做什么呢，我不知道。</p><p>下一秒会发生什么呢，我不知道。</p><p>公共汽车逐渐驶出四环。窗外的景色逐渐变得荒凉。向着北京郊区，这辆车继续前行。古若谷有些厌烦，搭乘反方向的汽车回到宋读家的想法逐渐在她脑中占据了主要的位置。目光所至，只有倒退着的椿树和农田。一阵不安的思绪在古若谷心中闪过，她的脑中回荡着芙蕾雅的声音。</p><p>“外面不是很安全，你最好不要出门。”</p><p>不安感愈发浓烈。想着下个站就下车，古若谷准备从座椅上站起。</p><p>“所有人不许动！”</p><p>古若谷的耳膜几近破裂，视线也变得模糊。一个明晃晃的东西似乎在车厢中闪耀着，反射着本就不明亮的光线。</p><p>是一把刀。</p><p>1993年左右的历史突然涌入古若谷的脑海。当时间来到二十一世纪二十年代时，人们似乎忘记了“车匪路霸”这个名词。命运无常，这位来自未来的少女却亲身卷入其中。</p><p>歹徒开始搜刮乘客的财物。</p><p>古若谷从未见过这种场面。车厢一片混乱，迫于歹徒手中的利刃，手无寸铁的乘客只能交出手中的财物。</p><p>“到你了，小姑娘。”</p><p>古若谷将手伸入口袋，随手掏出一张人民币，准备交给歹徒糊弄过去。然而歹徒的表情似乎更加狰狞了。</p><p>“你拿什么玩意儿糊弄我？找死吧你！”</p><p>古若谷突然想起来这是1993年，还没有发行第五代人民币。她手上只有一点点芙蕾雅给她出门用的零花钱，理论上，这点钱是无法满足歹徒的需要的。眼看歹徒的刀越来越近了，刀尖抵住了她的喉咙，但是她却似乎没有任何办法，只能举起双手任凭歹徒搜身。<br>“都是些废纸！”歹徒狂叫着，将一大把2015年由中国人民银行发行的新版第五代百元人民币抛向空中。这些人民币如烟火般升起，最后降落，散落一地。</p><p>“我的钱！”古若谷似乎想要伸手抓住这些所谓的“废纸”，全然忘记了自己喉头前方的刀。在一片尖叫声中，刀似乎刺入了古若谷的喉咙。</p><p>全无痛苦。</p><p>似乎是被什么包裹着一般，古若谷想象中颈动脉被切开，鲜血如烟火喷洒的情形并没有化为现实。</p><p>古若谷并没有成为死尸。</p><p>“好久没打架，都忘了自己有超能力了！”</p><p>于是，如魔术般，刀出现在了古若谷手中。歹徒的拳头击向古若谷，却仿佛打在了棉花上。古若谷开始反击，将刀刺向歹徒的股间。</p><p>“啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊！”歹徒扭曲着他瘆人的脸部肌肉，发出了更加瘆人的叫声。<br>如尸体般倒地的歹徒显然不能继续他的事业了。乘客们开始为这个小姑娘的义行鼓掌。古若谷显然也不能继续她的闲逛事业了。于是，在公共汽车停靠以后，她离开了这个是非之地。</p><p>回家的路上却是出奇的顺利。</p><p>然而古若谷不知道的是，更大的危险将在不久之后降临。</p><p>奔驰在不知名道路上的一辆丰田皇冠上，一个女人手持摩托罗拉8900X。车窗外繁华的街道人来人往，车内却没有交谈的声音。看起来，这个女人在接听电话。</p><p>“什么，她出现了？”女人的声音划破了车内的寂静。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>文学</category>
      
      <category>小说</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>小说</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>前行</title>
    <link href="/2023/10/09/%E5%89%8D%E8%A1%8C/"/>
    <url>/2023/10/09/%E5%89%8D%E8%A1%8C/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="前行"><a href="#前行" class="headerlink" title="前行"></a>前行</h1><p>我是在北京念大学的湖北人。我没有在北京找到实习的工作，或者说，没有在北京找实习的工作。在这种情况之下，我只能回家，回到我一千多公里以外的家。</p><p>北京和我家被一条名叫京广铁路的主干铁路连接着。我大抵能乘坐在这条铁路上运行的某一辆列车，到达一个叫做花园站的三等小站，然后回到我的家。不过，在前几年，我并没有这么做。我选择了绕路搭乘京广高铁到达隔壁县的孝感北站，然后乘汽车到家。很有趣的是，这个“孝感北站”理论上确实在孝感北部，但她位于距离孝感市城区有一百公里有余的大悟县，也许是为了弥补大悟县当年没有为京广线眷顾而没有火车站的遗憾吧。这么做，我只需六到七个小时就能从北京西站到达我家中的床铺。</p><p>不过，这个夏天，我想进行一些改变。六月的某天，我不知为何，开始翻看京广线上能到达我家附近车站的列车时刻表。我发现，前几年受影响不停花园站的K157次列车，已经恢复在花园站办理乘降业务了。也许是之前看了25型客车的发展历史，抑或是遗憾于多年前橙红色的列车被刷成了统一的“高阻绿”，也可能是“爱上火车”游戏推出了“仲国线”，我决心花14小时搭乘这次列车回家，直接抵达家门口的花园站。</p><p>于是，我开始了我的长达14小时的旅行。北京西-湛江的列车水牌如今已经换成了贴纸，贴在了每节25G客车的车身，以前的红白相间的车身已经在2015年厂修后刷成了点缀有黄色条纹的绿色，多年前的内燃机车如今更换成了HxD3D电力机车。不过，相同的是，进入列车后那种富有年代感的列车设施。我所乘坐的16号车厢似乎是没有改造过的，不同于隔壁的车厢半包的硬卧，这个车厢的硬卧是完全敞开的。也好，我能和二十年前的人们体验到相同的列车旅行，以完全满足我对长途火车旅行的体验。</p><p>安顿下来以后，我旁边铺位的旅伴操着一口带有武汉口音的普通话向我搭话。了解到我是北京大学生后，他向我透露了他曾供职于武汉大学，现已退休的身份。于是，我们开始攀谈。</p><p>这种攀谈，实际上很容易演化为长者的演讲。老者的表达欲望总是很强的。这位老者首先对我进行劝学，他表示考研究生是必要的，并向我罗列了许多他的亲戚朋友考研后成功的例子。虽然我很好奇他子女的情况以及他对他子女情况避而不谈的原因，我终究是没有向他询问这个问题。我表现出很赞同的样子，并且对当今社会大学生沉迷于娱乐而荒废学业的例子大加批判，全然忘记我一直以来也是这么做的。老先生十分受用，开始感叹如今高等教育的悲惨现状。他表示老教授大多无力研究，领着退休工资回家养老居多；中年教授大多为了课题和论文而焦头烂额，管学生的时间也不多；年轻教授有些又很摆烂，上课把PPT念完了就走人。于是得出结论，大学生需要自学和自律。在此之后，老先生又对我进行了劝学。我听得厌烦，虽然表现出赞同的样子，但已经想要岔开话题了。</p><p>于是我向老先生询问返回江城的原因。原来老先生是跟团旅游的，根据旅行社的安排，他需要乘坐这次列车返汉。 老先生向我抱怨了北京景点人山人海的景象。联想到老先生已经退休，我表示了不解。这段时间是中高考结束的日子，也是暑假刚刚开始的日子。多数学生从课业中暂时性地解脱了，虽然一段时间后他们要继续前行，但出来放松游玩也是习以为常的现象。老先生为什么要选择这个时候出游呢，退休生活理论上在暑假之外亦有空闲时间，老先生完全可以选择在那时候出游。听到我的问题，老先生顿时摆出了苦不堪言的表情。于是，我了解了孙子对于这位老人的重要性。在他的孙子上学时，他是无法脱身的。作为长辈，他要全心全意为他的孙子服务。据他所说，他的儿子和儿媳工作很忙，没有精力照顾儿子，于是，老两口担任了家务工作。老先生仿佛找到了新的可以大倒苦水的论点，表示他的儿子回家以后就会抱怨自己经历一天的工作后非常累，自己只能端出做好的饭菜让儿子吃饭。“他累，我不累吗？”老先生说到高潮，我连忙表示赞同。</p><p>独生子女这几代，父母只能将自己的目光集中在自己唯一的后代之上。于是，包办代替成了日常。在子女前行的道路上，父母也不能休息，要作为子女坚强的后盾继续前行。想到以后自己也可能变成这样，我于是表达了自己不婚不育的想法。老先生哈哈一笑，表示我的父母不可能不给我压力。在这个方面，我的父母确实对我抱有要求。今年年初，饭桌上谈到类似话题，我半开玩笑地说了一句以后要找个男朋友搞男同，然后，父母对我这个玩笑进行了严厉的谴责，并且表达了严重的不满。在这条道路上，如果我不想前行，或者是往父母不想看到的方向上前行，他们可能会对我施加外力，让我不得不前行吧。</p><p>列车继续前行，而老先生的演讲仍在继续。也许是他也感到厌烦了，我们休息了一段时间。我的目光注意到了另一位较为年轻的女孩。攀谈以后我惊喜地发现她居然和我来自同一个地方。今年中考的她，趁着这学海中微小的空闲，暂停了自己的前行，独自一人去往了父亲打工的北京游玩。记得五年前，我中考结束的那个暑假，我和我的父亲坐上了开往北京的高铁，在北京游玩了近一个星期。也许我今天成为北京大学生，和那时的经历不无关系。我顿时对这个女孩产生了很强的亲切感，开始向她讲述我当年高中的经历，并对她进行了劝学。我碎碎地念叨着，将我高中三年的一些经验吐了出来。她似乎是认真地听着，时不时发出赞同的声音。老先生也表示女孩应该听取我的建议，将来才能考上一个好大学，走上传统意义上的成功。</p><p>我突然停下了劝学。我似乎在女孩面前成为了那个老先生，讲述着我前行道路上那些或有用或无用的道理。在老先生对我进行劝学后，我就会一改懒散的作风，天天去经管楼自习吗？很难的了。前行的道路也只能靠自己走。或许有些人会推你一把，让你在前行的路上轻松一点；或许有些人会谈谈自己前行的经验，排除你前行路上的一些障碍。但显而易见的是，人是有主观能动性的，是否前行，怎样前行，也只能是自己决定的吧。</p><p>窗外夜色渐浓。为了完成运输的使命，这列国铁南宁局担当的K157次列车仍在京广线上前行。列车司机按照预定的运行图让这列车准点到达沿途各站，但是，这列车半路上机破不动了，司机也没有办法吧，我这样想。</p><p>于是，这次车在漯河站机破了，延迟了近一小时才发车。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>文学</category>
      
      <category>散文</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>散文</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
